\documentclass[letterpaper, 10 pt, conference]{ieeeconf}  % Comment this line out
% * <juanjmc1997@gmail.com> 2016-10-12T21:37:24.424Z:
%
% ^.
%\usepackage[square,numbers,sort&compress]{natbib}
% if you need a4paper
%\documentclass[a4paper, 10pt, conference]{ieeeconf}      % Use this line for a4
                                                          % paper
%\inc
\IEEEoverridecommandlockouts                              % This command is only
                                                          % needed if you want to
                                                          % use the \thanks command
\overrideIEEEmargins
% See the \addtolength command later in the file to balance the column lengths
% on the last page of the document
%\include{amsmath}
%\addbibresource{references.bib}


% The following packages can be found on http:\\www.ctan.org
\usepackage{blindtext}
\usepackage{soulutf8}
\usepackage{amsmath, empheq}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\setcounter{page}{1}
\usepackage{color}

\title{\LARGE \bf
BRUSSELATOR
}

\author{Santiago Hincapie$^{1}$, Juan Jose Muñoz$^{2}$ , Andrea Posada$^{3}$ y David Ortiz $^{4}$
\thanks{$^{1}$S. Hincapie, estudiante de ingenieria matematica, universidad EAFIT. 
        {\tt\small shinca12@eafit.edu.co}}%
\thanks{$^{2}$JJ. Muñoz, estudiante de ingenieria matematica, universidad EAFIT. 
        {\tt\small jmunozc4@eafit.edu.co}}%
\thanks{$^{3}$A. Posada, estudiante de ingenieria matematica, universidad EAFIT. 
        {\tt\small aposad31@eafit.edu.co}}%
\thanks{$^{4}$D. Ortiz, estudiante de Maestr\'ia en matematicas aplicadas, universidad EAFIT. 
        {\tt\small dpuerta1@eafit.edu.co}}%
}


\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{abstract}

En la sección de contenidos de Eafit interactiva, enontrarán los lineamientos de la Práctica 1. Estos serán:

Práctica 1 20. deberá contener las secciones descritas en el anteproyecto en forma de introducción (Ver rúbricas adjuntas), además de la aplicación de los temas de la unidad 2 vistos en clase. En Esta práctica se evaluará
\begin{itemize}
\item Corrección de la introducción según los lineamientos planteados por el profesor.
\item Análisis detallado del sistema de ecuaciones:
\begin{itemize}
\item Deducciones de ser posible.
\item Suposiciones.
\item Posibles entradas.
\item Parámetros, suposiciones sobre los parámetros.
\item Acoplamiento entre las ecuaciones, entre otros.
\end{itemize}
\item \textst{Diagrama de estados en simulink (diagrama de bloques en variables de estados).}
\item Simulaciones y análisis de las simulaciones realizadas en simulink.-lunes
\item \textst{Solución utilizando el método de Euler y de Runge Kuta.}
\end{itemize}
Saludos.\cite{Ruso}

\end{abstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%https://cursos.campusvirtualsp.org/pluginfile.php/45437/mod_folder/content/0/Lecturas_Complementarias_Tema_2/Apuntes_de_metodologia.pdf?forcedownload=1
\section{Introducción}

\vspace{6pt}
Las reacciones oscilatorias son aquellas donde las concentraciones de distintos productos intermedios varían de manera cíclica o caótica en el tiempo. Dado su comportamiento oscilatorio también son conocidas como ''relojes químicos'' y deben satisfacer \cite{smith}:
 \begin{itemize}
\item Los reactivos principales están en vasto exceso para que sus concentraciones se mantengan aproximadamente estables durante la reacción.
\item Existe al menos una reacción autocatalítica entre los compuestos oscilantes para garantizar la oscilación de sus concentraciones; esto es, al menos en una reacción uno (o más) de los productos está presente, también, en los reactivos.que existía una reacción autocatalítica, es decir, que una sustancia acelera su propia creación
\end{itemize}

\vspace{6pt}
Una de las primeras reacciones oscilatorias en ser descubiertas es la llamada reacción \textit{Bray–Liebhafsky}, descrita por las reacciones:
\begin{eqnarray}
\label{BL}
\begin{aligned}
\ 5H_{2}O_{2} + 2IO_{3}^{-} + 2H^{+} \rightarrow I_{2} + 5O_{2} + 6H_{2}O\\
\ 5H_{2}O_{2} + I_{2} \rightarrow 2IO_{3}^{-} + 2H^{+} + 4H_{2}O
\end{aligned}
\end{eqnarray}
En este sistema las concentraciones de $IO_{3}^{-}$ y $I_{2}$ presentan oscilaciones mientras se transforma todo el $H_{2}O_{2}$ en $O_{2}$ y $H_{2}O$. \cite{Bray}\\

Otra de estas primeras reacciones oscilatorias es la llamada reacción de \textit{Belousov-Zhabotinsky} (BZ), cuyo nombre se debe a la forma cómo la misma fue descubierta. A mediados del siglo XX, Belouvsov estudiaba el ciclo de Krebs utilizando ciertos compuestos químicos como sustratos orgánicos. En medio de su investigación, observó una decoloración de una solución específica de color amarillo y, posteriormente, la reaparición de este cambio como patrón. Dicho patrón representaba potencialmente la violación de la Segunda Ley de la Termodinámica: \textcolor{red}{entropía de un sistema aislado sólo puede aumentar monótonamente.}. Luego de múltiples intentos fallidos de Belousov por publicar sus descubrimientos, Zhabotinsky -alumno de Belousov- comenzó a estudiar la reacción, dada la relativa popularidad que ésta tenía en la antigua Unión Soviética, y logró publicar los hallazgos realizados. \cite{history} 

\textcolor{red}{Dado que no se puede dar garantía del aislamiento del sistema, se haría posible el aumento/disminución de la entropía según el aumento/disminución de las concentraciones de las sustancias. se creía que estas reacciones oscilaban alrededor de las concentraciones de equilibrio fueron rechazadas. Sin embargo, se descubrió posteriormente que las oscilaciones se producen alrededor de un valor que no representaba un punto de equilibrio, por lo que no se viola la segunda ley de la termodinámica y se despertó el interés en estudiar este tipo de reacciones. \cite{Kovac1999}} 

Posteriormente, en 1968, Prigogine y Lefever realizaron la publicación de su modelo de un sistema no lineal oscilante, apodado ''Brusselator''. Este modelo describe casi a la perfección el comportamiento de la reacción BZ. En la actualidad, el Brusselator ha sido ampliamente estudiado gracias a su eficiencia para representar reacciones cíclicas y de su relativa facilidad para ser trabajado. Los principales estudios realizados con respecto al Brusselator giran principalmente en torno a los siguientes temas \cite{Tu2015}\cite{Krenos2001}:
\begin{itemize}
   \item Análisis de los patrones, bifurcaciones y puntos de estabilidad generados por el sistema.
   \item Modelos computacionales y soluciones numéricas para el modelo de reacción-difusión proveniente del modelo matemático.
   \item Formulación y análisis de modelos derivados del Brusselator original.
   \item Análisis de fenómenos modelables mediante el Brusselator (propagación de ondas, procesos biológicos, entre otros)
\end{itemize}
\vspace{5pt}



\vspace{6 pt}


En los sistemas autocatalíticos descritos por el modelo del Brusselator se presenta un comportamiento cíclico que depende de las concentraciones de dos compuestos, que llamaremos $A$ y $B$.\\
Nuestro objetivo es analizar el comportamiento de éste cuando se varía B (variable de entrada) en el tiempo (no es constante) o para varias entradas de $B$ (constante, múltiples corridas), dejando $A$ constante, sin variación.\\

Dado el relativamente reciente reconocimiento de las reacciones oscilatorias como un fenómeno real, son muchas las cosas que se desconocen de estos procesos. Además con los modelos matemáticos realizados para modelarlas se han podido explicar fenómenos de demás áreas como la biología en determinados fenómenos de propagación de enfermedades o en el estudio de las ondas en aspectos como su propagación, la explicación de las ondas electromagnéticas que se presentan en el músculo cardíaco, por ejemplo. Por ello, es importante analizar cuán acertados son los modelos propuestos para una mejor comprensión de estos fenómenos. Y como el Brusselator ha demostrado ser uno de los que mejor se adaptan a la realidad y cuyo tratamiento es relativamente sencillo, es el candidato ideal para este estudio.

Las reacciones auto catalíticas son el principal referente al hablar del Brusselator, pues son ellas la base del modelo. Aun así, este tipo particular de reacciones son bastante complicadas de tratar dado que poseen reactivos discontinuos y, por lo general, están ligadas a ecuaciones cinéticas complejas. Teniendo esto en cuenta, el presente artículo no pretenderá explicar ni trabajar las reacciones específicas de este tipo, salvo cuando sea estrictamente necesario. Igualmente, el artículo no contendrá la descripción detallada de diversas aplicaciones del Brusselator, hecho que en principio no afecta el fin último del presente, la modelación. Por otro lado, no se espera realizar ninguna mejora al modelo base ya existente debido a las limitaciones de tiempo para la realización del trabajo y el objetivo del mismo. \cite{Liao2016}\cite{Budroni2016}\cite{Li2016}

%podría ser útil para la justificación. Mira si el último párrafo se puede poner en otra parte

\section{Modelo Matemático}

El Brusselator, como ya fue mencionado, es el modelo de un sistema no lineal caracterizado por las siguientes reacciones
\begin{eqnarray}
\label{eq: reacciones}
\begin{aligned}
\ A\rightarrow X \\
\ 2X + Y\rightarrow 3X\\
\ B + X\rightarrow Y + D\\
\ X\rightarrow E
\end{aligned}
\end{eqnarray}

Las tasas de cambio de la concentraci\'on (o velocidad de transformaci\'on) para las especies químicas involucradas se muestran en la Tab. \ref{tab: equations}, bajo la suposición de que el sistema sigue \textcolor{red}{mass action kinetics}; es decir, la tasa de reaccion es proporcional a la concentracion de los reactivos. Si se poseen coeficientes estequimoetricos mayores a uno,  
\begin{table}[ht]
\label{tab: equations}
\centering
\noindent\begin{tabular}{c|ll}
$A\rightarrow X$ & $\dfrac{d\left[A\right]}{dt}= -k_{1} \left[A\right]$ & $\dfrac{d\left[X\right]}{dt}= k_{1} \left[A\right]$\\[1.5ex]\hline
\ $2X+Y\rightarrow 3X$ & $\dfrac{d\left[X\right]}{dt}= k_{2} \left[X\right]^{2} \left[Y\right]$ & $\dfrac{d\left[Y\right]}{dt}= -k_{2} \left[X\right]^{2} \left[Y\right]$\\[1.5ex]\hline
\ ${\tiny B+X\rightarrow Y+D}$ & $\dfrac{d\left[B\right]}{dt}= -k_{3} \left[B\right] \left[X\right]$ & $\dfrac{d\left[X\right]}{dt}= -k_{3} \left[B\right] \left[X\right]$\\[1.5ex]
\ & $\dfrac{d\left[Y\right]}{dt}= k_{3} \left[B\right] \left[X\right]$ & $\dfrac{d\left[D\right]}{dt}= k_{3} \left[B\right] \left[X\right]$\\[1.5ex]\hline
\ $X\rightarrow E$ & $\dfrac{d\left[X\right]}{dt}= -k_{4} \left[X\right]$ & $\dfrac{d\left[E\right]}{dt}= k_{4} \left[X\right]$
\end{tabular}
\end{table}

Por facilidad de notación, a partir de este momento se utilizará $A$ representando la concentración de la especie $A$ ($[A]_{(t)}$), de igual forma para el resto de especies.\\

Del cuadro anterior se deduce el siguiente sistema de ecuaciones para las concentraciones de los reactivos \cite{frances}:
\begin{eqnarray}
\label{eq: diferenciales reactivos}
\left\{
\begin{array}{ll}
	\dot A = -k_{1}A\\
    \dot B = k{3}BX\\
    \dot X = k_{1}A + k_{2}X^2Y- (k_{3}B+k_{4})X\\
    \dot Y = k_{3}BX - k_{2}X^2Y
\end{array}
\right.
\end{eqnarray}\\

Bajo condiciones donde $A$ y $B$ se encuentran en suficiencia (vasto exceso) garantizando su positividad, su concentración se puede considerar constante en el tiempo. Ahora, teniendo $A>0$ y $B>0$ constantes, las constantes de reacción $k_{i} = 1,\forall i \in [1,4]$ y X y Y las especies auto catalíticas en estudio; el sistema de las ecuaciones diferenciales ordinarias del modelo es
\begin{gather}
\label{eq: diferenciales Brusselator X}
\dot X = A + X^2 Y- (B+1)X\\
\label{eq: diferenciales Brusselator Y}
\dot Y = B X - X^2Y
\end{gather}
En la literatura existen varias versiones del Brusselator, éstas se generan al cambiar algunas de las condiciones consideradas en el modelo descrito en las Ec. \ref{eq: diferenciales Brusselator X} y \ref{eq: diferenciales Brusselator Y}. A continuación se mencionan tres.\\

\textbf{Full Brusselator} \cite{eldios} Suponga que $B$ ya no se mantiene constante, pero que se adiciona constantemente a la mezcla con una tasa $\alpha$. Haciendo $X=y_{1}(x)$, $Y=y{2}(x)$ y $B(t):=y_{3}(x)$, es decir haciendo $t=x$ y los cambios de variable indicados anteriormente. Con $A=1$,
\begin{gather}
\label{eq:diferenciales Full Brusselator}
\dot y_{1} = 1 + y_{1}^{2} y_{2}- (y_{3}+1)y_{1}\\
\dot y_{2} = y_{1}y_{3} - y_{1}^2y_{2}\\
\dot y_{3} = -y_{1}y_{3} + \alpha
\end{gather}

\textbf{Brusselator Adimensional (1)}  Esta versión es ampliamente implementada. Se aplicarán las mismas condiciones utilizadas en el modelo de referencia ($k_{i}=1, i\in [1,4]$ y $A$ y $B$ constantes). \ La dinámica del Brusselator adimensional está dada por las EDO \cite{Dynamic}:
\begin{gather}
\label{eq:diferenciales Brusselator Adimensional}
\dot x = 1 + ax^{2} y- (b+1)x\\
\dot y = bx - ax^2y
\end{gather}
donde $x,y \in \mathbb{R}$ y $a,b \in \mathbb{R} >0$ constantes. $x$ y $y$ representan la concentración escalada de las especies $X$ y $Y$.\\  

\textbf{Brusselator Adimensional (2)} \cite{Ruso} Se trabajará con las Ec. \ref{eq: diferenciales Brusselator X} y \ref{eq: diferenciales Brusselator Y}, con las mismas condiciones, excepto $k_{i} = 1$ para $i \in [1,4]$, obteniendo:
\begin{gather}
\label{eq: diferenciales Brusselator X Ruso}
\dot X = k_{1}A + k_{2}X^2Y- (k_{3}B+k_{4})X\\
\label{eq: diferenciales Brusselator Y Ruso}
\dot Y = k_{3}B X - k_{2}X^2Y
\end{gather}

Introduciendo los no empleados valores dimensionales para concentraciones
\begin{eqnarray}
\label{eq: valores dimensionales}
\begin{aligned}
\ X=X_{0}x\\
\ Y=Y_{0}y
\end{aligned}
\end{eqnarray}

donde $X_{0}, Y_{0}$ son las concentraciones de equilibrio, las cuales pueden ser determinadas, resolviendo el sistema formado por la Ec. \ref{eq: diferenciales Brusselator X Ruso}, \ref{eq: diferenciales Brusselator Y Ruso}, igualando  la derivada a 0 y haciendo las $X=X_{0}$ y $Y=Y_{0}$; dando 
\begin{eqnarray}
\label{eq: X_0 Y_0}
\begin{aligned}
\ X_{0}=\displaystyle \frac{k_{1}A}{k_{4}}\\
\ Y_{0}=\displaystyle \frac{k_{3}k_{4}B}{k_{1}k_{2}A}
\end{aligned}
\end{eqnarray}
Ahora, haciendo cambio de variable, \ref{eq: valores dimensionales}, para que el sistema quede en términos de $x$ $y$, y reemplazando $X_{0}$ y $Y_{0}$ (ver Ec. \ref{eq: X_0 Y_0}), se obtiene
\begin{eqnarray}
%\label{eq:algun paso ruso}
\begin{aligned}
\dot x = k_{4} + k_{3}Bx^2y- (k_{3}B+k_{4})x\\
\dot y = \displaystyle \frac{k_{2}k_{1}^2}{k_{4}^2}A^2 (x-x^2y)
\end{aligned}
\end{eqnarray}
Por el modelo, se sabe que $\dot x= dx/dt$. Si se hace $\tau=k_{4}t$, se obtiene finalmente el sistema de EDO
\begin{eqnarray}
\label{eq: ruso}
\left\{
\begin{array}{ll}
	\dot x = 1+ax^2y-(a+1)x\\
    \dot y = b(x-x^2y)
\end{array}
\right.
\end{eqnarray}\\
donde $a=\displaystyle \frac{k_{3}}{k_{4}}B$ y $b=\displaystyle \frac{k_{2}k_{1}^2}{k_{4}^3}A^2$\\



\section{SIMULACI\'ON}

La Fig.\ref{fig: DiagramaBloques} corresponde a la representación del diagrama de bloques del modelo en \textit{Simulink} de MATLAB, con parámetros $A=1$ y $B=3$, y las concentraciones $X_{0}=0$ y $Y_{0}=0$; donde los resultados de la simulación son mostrados en la Fig.\ref{fig: Solucion}, con el eje de las ordenadas representando a X y el de las abscisas a Y. La solución del sistema obtenido en la Fig.\ref{fig: Solucion} contrastado con la solución del mismo propuesta por \cite{eldios} (Fig.\ref{fig: SolucionLibro}), bajo los mismos parámetros, presenta similitud.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{modelo.jpg}
\caption{\label{fig: DiagramaBloques} Diagrama de bloques simple Brusselator en \textit{Simulink}}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{grafica.jpg}
\caption{\label{fig: Solucion} Solución del sistema con A=1, B=3 luego de la simulación en \textit{Simulink}}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{1.PNG}
\caption{\label{fig: SolucionLibro} Solución del sistema con A=1, B=3  propuesta por \cite{eldios}}
\end{figure}

Según la literatura, el Brusselator tiene un punto fijo en
\begin{eqnarray}
\label{eq: punto de equilibrio}
\begin{aligned}
\displaystyle \left\{X\right\}=A\\
\displaystyle \left\{Y\right\}=\frac{B}{A}
\end{aligned}
\end{eqnarray}

El punto fijo se deduce de igual las derivadas, Ec. \ref{eq: diferenciales Brusselator X} y \ref{eq: diferenciales Brusselator Y}, a 0 y de resolver el sistema de ecuaciones.\\

El punto fijo se vuelve inestable cuando ${\displaystyle B>1+A^{2}\ }$, dando como resultado la oscilación del sistema. La estabilidad del sistema se determina realizando la matriz Jacobiana, \ref{eq: Jacobiano}, evaluándola en el punto de equilibrio y obteniendo el determinante, Ec. \ref{eq: determinante}, y la traza, Ec. \ref{eq: traza}. Dado que el determinante simpre es mayor que cero, (recordar que $A>0$), el punto de equilibrio nunca es localmente un punto de silla. Ahora, siguiendo la traza, cuando $B<A^2+1$, el punto de equilibrio es un atractor; en cambio, cuando $B>A^2+1$ el punto de equilibrio es un ''repellor''; y así la fase local luce como una espiral inestable \cite{smith}. Todo lo anterior da lugar a que el Brusselator pueda tener bifurcación de Hopf, lo cual será explicado más adelante.

\begin{equation}
\label{eq: Jacobiano}
Df(X,Y)
\begin{bmatrix}
    -(B+1)+2XY & X^{2}\\
    B-2XY & -X^{2}
\end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{gather}
\label{eq: determinante}
\ Det(Df(A,\frac{B}{A})) = A^2\\
\label{eq: traza}
\ Traza(Df(A,\frac{B}{A})) = -A^2+B-1
\end{gather}\\

Luego de esta breve introducción del modelo, el problema radica en analizar el comportamiento de éste cuando se varía B (variable de entrada) en el tiempo (no es constante) o para varias entradas de $B$ (constante, múltiples corridas), dejando $A$ constante, sin variación.

\section{Objetivos}	
\subsection{General}
Simular el modelo matemático del Brusselator en la herramienta \textit{Simulink} de  MATLAB, para el estudio de las reacciones auto catalíticas oscilantes y la aplicación de los conceptos de ciclos límites, puntos de equilibrio y bifurcación, entre otros, según la variación del parámetro de entrada $B$ y dejando a $A$ constante.%cuales, lo ideal sería poder especificar todo lo que vamos a hace en el ejercicio o intentar buscar un termino que los agrupe.
\subsection{Específicos}
\begin{enumerate}
\item Representar el modelo matemático del Brusselator, en Simulink de MATLAB, con sus principales componentes: entradas, estados y salida, para la comprensión y visualización del mismo.
\item Identificar las principales características del modelo: ciclos límites, puntos de equilibrio y bifurcación, entre otros%lo mismo de antes
, para predecir el comportamiento del sistema antes de la variación de las entradas. 
\item Analizar el comportamiento del sistema según la variación de las entradas, determinando así las principales características del mismo, y posibles fenómenos presentados durante la simulación.
\item Interpretar los resultados obtenidos y contrastarlos con los existentes en la literatura, garantizando que lo obtenido es lógico y verosímil.
\end{enumerate}




%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{REFERENCIAS}
%\printbibliography
\bibliography{references}
\bibliographystyle{alpha}
%\printbibliography
\end{document}
